\begin{PersianAbstract}
	
	``
	بیماری دیستروفی عضلانی دوشن
	\footnote{\lr{Duchenne Muscular Dystrophy (DMD)}} 
	یکی از شایع‌ترین و شدیدترین اختلالات ژنتیکی عضلانی در کودکان است که با ضعف پیشرونده عضلات اسکلتی همراه بوده و به‌مرور زمان موجب کاهش توانایی‌های حرکتی و اختلال در انجام فعالیت‌های روزمره می‌شود. پایش دقیق، کمی و تکرارپذیر عملکرد حرکتی بیماران مبتلا به این بیماری، نقش مهمی در ارزیابی روند پیشرفت بیماری، بررسی اثربخشی مداخلات درمانی و طراحی برنامه‌های توان‌بخشی ایفا می‌کند. در حال حاضر، یکی از ابزارهای رایج برای ارزیابی عملکرد حرکتی این بیماران، مقیاس
	 \lr{NSAA}\footnote{\lr{North Star Ambulatory Assessment}}
	  است که بر پایه مشاهده بالینی و قضاوت درمانگر، برای هر حرکت نمره‌ای گسسته بین صفر تا دو اختصاص می‌دهد. با وجود کاربرد گسترده این مقیاس، وابستگی آن به ارزیابی انسانی و ماهیت نیمه‌کیفی نمره‌دهی می‌تواند منجر به بروز اختلاف بین ارزیابان و کاهش تکرارپذیری نتایج شود. هدف این پژوهش، طراحی و توسعه یک سامانه مبتنی بر حسگرهای اینرسیایی و الگوریتم‌های یادگیری ماشین به‌منظور تخمین نمره مقیاس 
	\lr{NSAA}
است. در این راستا، مجموعه‌ای از حسگرهای اینرسیایی شامل شتاب‌سنج و ژیروسکوپ بر روی بخش‌های کلیدی بدن نصب شد و داده‌های شتاب خطی و سرعت زاویه‌ای حین اجرای حرکات منتخب از مقیاس
 \lr{NSAA}
  ثبت گردید. داده‌های خام جمع‌آوری‌شده تحت فرآیند پیش‌پردازش شامل حذف نویز، فیلترگذاری دیجیتال و نرمال‌سازی زمانی در موارد مورد نیاز قرار گرفتند. سپس با استخراج مجموعه‌ای از ویژگی‌های آماری و زمانی از سیگنال‌های حرکتی، داده‌ای ساختاریافته برای تحلیل و طبقه‌بندی آماده شد. به‌منظور پیش‌بینی نمره حرکات، از الگوریتم‌های یادگیری ماشین استفاده گردید و عملکرد مدل‌ها با معیارهایی نظیر صحت، دقت مثبت، بازخوانی، ویژگی و امتیاز
    \lr{F1}
     ارزیابی شد. همچنین در فاز مقدماتی پژوهش، بازدید میدانی و مشاهده وضعیت حرکتی تعدادی از بیماران مبتلا به دیستروفی عضلانی دوشن با همکاری تیم بالینی انجام شد که به درک بهتر الگوهای حرکتی، محدودیت‌های عملکردی بیماران و الزامات عملی طراحی سامانه کمک کرد. نتایج نشان داد که رویکرد مبتنی بر حسگرهای اینرسیایی و الگوریتم‌های یادگیری ماشین می‌تواند به‌عنوان ابزاری مکمل در کنار ارزیابی بالینی، در افزایش عینیت، دقت و قابلیت تکرارپذیری فرآیند نمره‌دهی مؤثر باشد. سامانه پیشنهادی می‌تواند در آینده به‌عنوان زیرساختی برای پایش طولی بیماران، توسعه ارزیابی‌های از راه دور و پشتیبانی از تصمیم‌گیری‌های درمانی مورد استفاده قرار گیرد.
	``
	\keywords{
		دیستروفی عضلانی دوشن، حسگر اینرسیایی، تحلیل حرکت، یادگیری ماشین، مقیاس 
		\lr{NSAA}
		، ارزیابی عملکرد حرکتی
	}
	
	
\end{PersianAbstract}
