\subsection{فعالیت بالا آوردن سر}

\subsubsection{هدف از افزودن این فعالیت}

فعالیت بالا آوردن سر یکی از فعالیت‌هایی است که می‌تواند اطلاعات مهمی درباره کنترل گردن، تنه و توانایی انجام حرکات ضدجاذبه فراهم کند. در بیماران مبتلا به ضعف عضلانی، اجرای این فعالیت ممکن است با کاهش دامنه حرکت، افزایش زمان اجرا، استفاده از الگوهای جبرانی یا ناپایداری در کنترل وضعیت سر همراه باشد. بنابراین، افزودن این فعالیت به مجموعه فعالیت‌های بررسی‌شده می‌تواند دامنه ارزیابی سامانه را کامل‌تر کند.

در نسخه فعلی، خروجی‌های کامل عددی و تصویری این فعالیت هنوز وارد فصل نشده‌اند. این بخش به عنوان قالب نهایی نگارش برای زمانی آماده شده است که داده‌ها ثبت، ویژگی‌ها استخراج و نمودارهای مربوط به این فعالیت تولید شوند.

% TODO: پس از تولید خروجی‌ها، شکل‌های این فعالیت را در مسیر Report/Images/Generated/TaskResults/Head_Raise وارد کن و متن زیر را بر اساس نتایج واقعی اصلاح کن.

\subsubsection{ساختار داده و سیگنال‌ها}

پس از ثبت داده‌های فعالیت بالا آوردن سر، ابتدا باید نمونه سیگنال‌های خام یا فیلترشده بررسی شوند. در این فعالیت، حسگر نصب‌شده روی پیشانی انتظار می‌رود نقش مهم‌تری نسبت به برخی فعالیت‌های دیگر داشته باشد، زیرا حرکت اصلی مربوط به تغییر وضعیت سر و گردن است. با این حال، حسگرهای دست و پا نیز می‌توانند اطلاعاتی درباره حرکات جبرانی یا تغییر وضعیت بدن فراهم کنند.

% TODO: شکل نمونه سیگنال فعالیت Head_Raise را اینجا اضافه کن.

\subsubsection{تحلیل ویژگی‌ها و کاهش بعد}

پس از استخراج ویژگی‌ها، لازم است نقشه همبستگی ویژگی‌ها و نمودار واریانس \lr{PCA} برای این فعالیت بررسی شود. اگر ویژگی‌های مربوط به حسگر سر سهم بیشتری داشته باشند، این موضوع با ماهیت فعالیت سازگار خواهد بود. همچنین، پراکندگی نمونه‌ها در فضای دو مؤلفه اصلی اول می‌تواند دید اولیه‌ای از میزان جدایی‌پذیری کلاس‌ها ارائه دهد.

% TODO: شکل‌های feature_correlation، pca_variance و pca_scatter مربوط به Head_Raise را اینجا اضافه کن.

\subsubsection{ارزیابی مدل‌ها}

پس از تولید خروجی‌های مدل، عملکرد \lr{KNN}، \lr{SVM} و \lr{Random Forest} باید همانند سه فعالیت قبلی بررسی شود. معیار \lr{F1} برای انتخاب مدل اهمیت دارد، اما لازم است ماتریس درهم‌ریختگی و \lr{Recall} هر کلاس نیز بررسی شوند تا مشخص شود کدام سطح عملکردی تشخیص سخت‌تری دارد.

% TODO: عددهای جدول زیر را پس از تولید Excel فعالیت Head_Raise وارد کن.
\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{خلاصه عملکرد مدل‌ها برای فعالیت بالا آوردن سر}
	\label{tab:head_raise_summary}
	\begin{tabular}{lccccc}
		\toprule
		مدل & \lr{Accuracy} & \lr{Precision} & \lr{Recall} & \lr{Specificity} & \lr{F1} \\
		\midrule
		\lr{KNN} &  &  &  &  &  \\
		\lr{SVM} &  &  &  &  &  \\
		\lr{Random Forest} &  &  &  &  &  \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{جمع‌بندی مورد انتظار}

پس از تکمیل داده‌های این فعالیت، باید مشخص شود که آیا حسگر پیشانی و ویژگی‌های مربوط به حرکت سر برای تفکیک سطوح عملکردی کافی هستند یا نیاز است ویژگی‌های ترکیبی از سر، دست‌ها و پاها نیز در مدل نقش داشته باشند. همچنین باید بررسی شود که آیا این فعالیت نسبت به کاهش بعد با \lr{PCA} حساس است یا مدل‌ها با ویژگی‌های اولیه عملکرد بهتری دارند.
